土地小組 今論發展500公頃棕地 另觸及私人花園短租地 公眾設施遷岩洞

土地小組 今論發展500公頃棕地
另觸及私人花園短租地 公眾設施遷岩洞

28,011

適中字型
較大字型

■元朗橫洲一帶棕地現時用作停車場、貨櫃場及物流貨倉等。資料圖片

【本報訊】影響本港未來土地來源的土地供應專責小組今日召開第二次會議，據了解會議上將會討論部份土地供應建議，包括棕地及短期租約用地的發展。根據政府初步評估，本港約有500公頃有潛力發展的棕地；預料會上亦會觸及豪宅附近用作私人花園等短租用地。現時12個土地供應選項擬增加至15項，新增選項包括發展岩洞。

記者：鍾雅宜

土地供應專責小組今日下午2時半將會舉行第二次會議，消息透露，會議除討論未來工作流程，亦會初步討論早前小組確認的12項土地供應來源，包括發展現時作短期租約、臨時政府撥地及劃為未決定用途地帶的土地，以及發展棕地兩個選項。

等同12.5個西九文化區

以往不少民間團體曾經倡議政府發展棕地，不過梁振英政府一直未有具體說明本港的棕地面積資料，消息透露，政府初步評估現時本港約有1,200至1,300公頃棕地，當中包括大約500公頃土地較有潛力發展，即是相等於大約12.5個西九龍文化區。

根據早前政府提供予小組討論的資料，現時古洞北及粉嶺北新發展區、洪水橋新發展區及元朗南發展區共涵蓋約340公頃棕地，新界北部具有發展潛力的地區估計亦涵蓋約200公頃棕地，兩者合共有約540公頃，另外元朗橫洲等地亦涉及不少棕地。

至於短期租約，早前地政總署曾經透露，全港短期租約土地約有5,300幅，以面積計算，鐵路或公屋工地最多，佔約七成；未有長遠規劃的用地約佔兩成；一成屬未必適合發展土地；供私人業主申請作花園用途的土地則佔約2%，涉及1,800份租約。

專責小組計劃成立兩個工作小組，分擔各項涉及公眾諮詢的工作，包括將政府現有掌握土地供應的資料向公眾簡單解釋，以及設計諮詢具體方法，初步預計最快明年3月展開公眾諮詢，諮詢期亦會較一般3個月更長，可能達5個月。
有委員認為，棕地及短約用地均較為零散，即使棕地有多達逾千公頃，但除已規劃作發展的用地外，其餘位於橫洲等地的棕地均較為分散及細碎，難以大規模發展，即使開發亦成本高、效益不大，加上要更改土地用途，發展有難度。
另外，小組主席黃遠輝早前透露，會議除討論發展局提出的12個土地供應選項，即維港以外填海、善用私人康樂用地等，小組擬把選項增至15項，包括把污水處理廠等設施遷入岩洞，騰空土地作發展等。

下一則
黎廣德：有前設恐淪橡皮圖章

on9仔原來你係呢個原因port我?

做乜唔入我post傾下偈呀